# Демо сеть для знакомства с возможностями смарт-контракта payment.

## Описание

В этом дистрибутиве реализована простая сеть для демонстрации возможностей смартконтракта __payment__ 
для автоматизации расчетов между продавцом и покупателем.

## Системные требования:

* Linux или MacOS
* docker, docker-compose
* curl, envsubst
* подключение к Internet

## Участники:

1. Продавец (SellerMSP) - организация продающая товары или услуги.
2. Покупатель (BuyerMSP) - организация покупатель.
3. Банк (BankMSP) - банк осуществляющий расчеты между продавцом и покупателем.

### Элементы сети

Представленный дистрибутив сети состоит из трех **peer**-ов, по одному для каждой организации и банка,
и одного **orderer**-а. Все три пира подключены к каналу **demo**.
Для вызова методов смарт-контракта для организаций покупателя развернуты экземпляры payment-api,
каждый их которых подключается к peer-у свой организации.
Для эмуляций работы банка используется **bank-emulator**.
Для отображения транзакций проходящих в сети в дистрибутиве запускается **payment-explorer**

#### Таблица 1.
| Узел             | Адрес                  | Владелец    | Описание                                      |
|------------------|------------------------|-------------|-----------------------------------------------|
| Orderer          |                        | OrdererMSP  | Orderer канала                                |
| Peer             |                        | SellerMSP   | Peer организации продавца                     |
| Peer             |                        | BuyerMSP    | Peer организации покупателя                   |
| Peer             |                        | BankMSP     | Peer банка                                    |
| Payment API      | http://localhost:18081 | SellerMSP   | Payment API для организации продавца          |
| Payment API      | http://localhost:28081 | BuyerMSP    | Payment API для организации покуптеля         |
| Bank Emulator    |                        | BankMSP     | Эмулятор банка                                |
| Payment Explorer | http://localhost:8080  | BankMSP     | Веб-интерфейс для просмотра данных о платежах |


## Запуск сети

1. `git clone https://gitlab.com/b2bchain/payment-demo.git` - Cклонируйте репозиторий на свой компьютер 
2. `cd payment-demo` - перейдите в директорию дистрибутива
3. `./network.sh up` - выполните команду запуска сети. _Первичный запуск сети может занять несколько минут_

Для проверки успешности запуска сети, откройте Payment Explorer по адресу http://localhost:8080 и убедитесь, 
что интерфейс открывается. На вкладке "Организации" должны присутствовать 3 организации. на вкладке "Соглашения" 
должно быть соглашение "agreement-1" между `SellerMSP` и `BuyerMSP`. На вкладке "Шаблоны" должен присутствовать шаблон 
платежа от `BuyerMSP`, `SellerMSP` подтвержденный банком и плательщиком. 

## Проведение платежа
 
### Создание платежа

```shell
./network.sh createPayment 1 167000
```

первым аргументов указывается номер платежа, вторым - сумма платежа в копейка.

Созданный платеж можно посмотреть на вкладке "Платежи" в Payment Explorer. После создания банк эмулятор автоматически 
проведет проверку баланса и переведет платеж в статус "Баланс ОК". После успешной проверки баланса продавец может запросить 
списание средств.

### Запрос на списание средств

```shell
./network.sh debitRequest 1 167000    
```

Важно! Номер и сумма платежа при запросе должны совпадать с номером и суммой указанными при создании платежа!
После получения запроса на списание эмулятор банка произведет списание средства со счета покупателя в пользу продавца 
и переведет платеж в статус "Списание ОК". Процесс проведения платежа завершен.


## Остановка сети

1. `./network.sh down` - выполняет последовательную остановку сети, все данные занесенные в сеть будут потеряны.


## Основные термины

### Тариф

Тариф - это правило, по которому может начисляться комиссия за проведение платежей.
Каждый шаблон платежа  привязан к определенному тарифу. В системе по умолчанию предусмотрен "нулевой" тариф,
не предполагающий начисление комиссии, а также произвольное количество тарифов с начислением комиссии, тарифы заносит
банк.

Для тарифа, предусматривающего комиссию, начисление комиссии создается в момент успешного списания средств.

Основные атрибуты тарифа:

* Ставка комиссии
* Роль в шаблоне платежа, которая оплачивает комиссию (плательщик или получатель)
* Получатели комиссии
* Шаблон назначения платежа для оплаты комиссии
* Тип платежа для оплаты комиссии - платежное требование или платежное поручение

#### Нулевой тариф, используемый по умолчанию

При инициализации чейнкода создается:

* *"нулевой"*  тариф `_ZERO`
* Соглашение `_COMMISSION`, к которому создаются *"служебные"* шаблоны платежей на перечисление комиссий

##### Категории платежей

Базовые категории платежей:

* **"клиентские платежи"** - платежи, оплата товаров и услуг, выполняемые участниками платформы. Могут выполнятся как по
  *"НЕнулевому"*, так и по  *"нулевому"* тарифу (например, в случае возврата средств)
* **"служебные платежи"** - оплата комиссий за использование платформы, выполняются по "нулевому" тарифу


##### Категории шаблонов платежей

* **"шаблоны клиентских платежей"** - шаблоны, по которым проводятся "клиентские платежи", с НЕнулевым или нулевым тарифом
* **"шаблоны служебных платежей"** - шаблоны, по которым прводятся "служебные платежи", с *нулевым* тарифом.

На каждого плательщика коммиссии создается шаблон служебного платежа. Шаблоны служебного платежа относятся к соглашению
`_COMMISSION`. Роль плательщика комиссии определяется в тарифе, это может быть как плательщик в шаблоне платежа, так и
получатель.


При создани *"клиентского"* шаблона платежа с ненулевым тарифом также создается *"служебный"* шаблон для перечисления комиссий.
Параметры "служебного" шаблона платежа для перечисления комиссий:

* Идентификатор соглашения : `_COMMISSION`
* Код "служебного" шаблона платежа:

`{код "клиентского" шаблона}_{ИНН плательщка}_{ИНН получателя}`

ИНН плательщка в "служебном" шаблоне - это ИНН плательщика (from) или ИНН получателя (to) средств в параметрах
"клиентского" шаблона платежа. Кто именно оплачивает комиссию - определяются параметрами тарифа (PaymentPolicyRole)

#### Операции

Тариф заносит только банк.  Банк может удалить тариф, если на него не ссылается шаблон платежа. Банк может изменить тариф
(размер комиссии), это ведет в "обнулению" статуса подтверждения плательщиком шаблона платежа, который использует тариф
(шаблон платежа должен иметь подтверждение от банка и от плательщика)

Атрибуты тарифа:

* код (строка)
* размер комиссии (в сотых долях процента)
* реквизиты получателя комиссии
* шаблон назначения платежного требования
* роль плательщика комиссии - плательщик или получатель, согласно шаблону платежа



### Соглашение

Соглашение - это аналог юридического соглашения о возможности проведения платежей между организациями в соответствии
с правилами информационного взаимодействия. Соглашение должно соответствовать наличию договора между агентом и банком на
безакцептное списание в рамках правил электронного взаимодействия.

Атрибутами соглашения:

* Идентификатор соглашения (уникальная строка)
* Название соглашения
* Идентификаторы участвующих организаций
* Статус  [ Создано, Подписано, Заблокировано ]

По одному соглашению может выполняться произвольное количество вариантов платежей, при этом организация в каждом из вариантов
платежей может быть как плательщиком, так и получателем.  Настройки варианта выполнения платежа определяется сущностью
шаблон платежа.

Соглашение может занести любая организация, имеющая доступ к каналу, в котором инстанциирован чейнкод `Payment` 


### Шаблон платежа

По одному соглашению может выполняться n-ное количество вариантов платежей, при этом организация в
каждом из вариантов платежей может быть как плательщиком, так и получателем.

Вариант выполнения платежа определяется сущностью `PaymentTemplate`. К соглашению может
быть привязано произвольное количество шаблонов платежа. Идентификатор шаблона платежа, по которому должен быть создан
платеж, значения внешних параметров, указывается при создании платежа.

Каждый шаблон платежа также связан с тарифом - правилом, по которому будут начисляться комиссии в сторону
банка.

Сущность `Шаблон платежа` хранится в состоянии чейнкода, содержит атрибуты шаблона
платежа:

* Реквизиты плательщика и получателя
* Набор внешних параметров, используемых в платеже (внешним параметром может быть, например, номер заказа, по которому
  проводится платеж)
* Шаблон идентификатора платежа на основе внешних параметров и/или на основе атрибутов соглашения и шаблона платежа
* Шаблон назначения платежа на основе внешних параметров и/или на основе атрибутов соглашения и шаблона платежа
* Значения таймаутов для статусов платежей
* Политику выполнения платежа (роль, которая инициирует проверку баланса или списание среств)
* Статус подтверждения шаблона платежа плательщиком / банком плательщика [UNKNOWN, CONFIRMED, REJECTED]
* Дата/время создания / обновления данных шаблона платежа
* Сертификат создавшего / обновившего данные шаблона платежа



### Платеж (платежное поручение / требование)

Под *"платежом"* понимается либо *платежное поручение*, либо *платежное требование*. В клиентских платежах в большинстве случаев
используются *платежные поручения*, в комиссионных платежах, согласно тарифу, используются *платежные требования*

По одному шаблону платежа, привязанному к соглашению может быть создано произвольное
*платежей*. Поручения обрабатываются банком, согласно правилам электронного взаимодействия.

Сущность `Платеж` (поручение на платеж) хранится в состоянии чейнкода, содержит:

* Идентификатор платежа (создается на основе шаблона идентификатора платежа)
* Идентификатор шаблона платежа (AgreementId, Code)
* Банковский идентификатор платежа (устанавливается банком в случае успешного списания)
* Реквизиты плательщика
* Реквизиты получателя
* Валюта платежа
* Атрибуты при проверке наличия средств [сумма, назначение платежа]
* Атрибуты при списании средств [сумма, назначение платежа]
* Статус платежа
* Код ошибки (в случае ошибки при выполнении платежа)
* Дата/время создания / обновления данных платежа
* Сертификат создавшего / обновившего данные платежа
* Параметры раскрытия платежа  